# 文艺复兴时期的亚里士多德主义 in the Renaissance (Heinrich Kuhn)

_首次发表于 2005 年 11 月 16 日；实质性修订于 2018 年 2 月 28 日_

“文艺复兴”被用作大约 1348 年至 1648 年的一个有用的简短标签。但是将“亚里士多德主义”这个术语应用于该时期的文本、内容和背景是有问题的。\[1] 一些作者确实认为自己是“逍遥学派”（即亚里士多德主义）的一部分\[2]，但将术语“亚里士多德主义”仅限于已知有此类说法的作者是不合理的（因为这可能排除了大多数文艺复兴时期的亚里士多德评论家）。\[3] 另一方面，如果我们使用术语“亚里士多德主义”来表示文艺复兴哲学中一切以高度可能性直接或间接使用亚里士多德文本的事物：这意味着“文艺复兴中的亚里士多德主义”和“文艺复兴中的哲学”是等价的术语（参见 Keßler 1990）。

然而，在文艺复兴哲学中，有一些文本显然比其他文本更“亚里士多德式”，即亚里士多德文本的_评论_。我们拥有的这些评论比哲学史上任何其他时期都要多。在许多文艺复兴时期的大学中，哲学培训都以解释亚里士多德的文本为重点，通常涉及使用源自亚里士多德及其评论家作品的教科书。除此之外，_亚里士多德文集_被用作教科书和百科全书的基础，并作为探讨更或多或少特殊哲学问题的论文的起点。\[4]

* [1. 从](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#CommTextCorpAris)​\*[亚里士多德文集](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#CommTextCorpAris)\*​[的评论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#CommTextCorpAris)
* [2. 文艺复兴时期的大学哲学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#PhilRenaUniv)
* [3. 教科书和百科全书](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#TextEncy)
* [4. 论文等](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#TreaEtc)
* [5. 关于将文艺复兴哲学划分为学派的习惯的历史的一些注释](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#SomeRemaHistHabiSortRenaPhilScho)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Bib)
* [参考资料](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Refe)
* [主要文本](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#PrimText)
* [次要文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#SecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Rel)

***

## 1. 对《亚里士多德文集》的评论

据我们所知，在哲学史上没有其他时期，亚里士多德的作品被写成评论的数量（无论是每年还是总数）像文艺复兴时期那样多。\[5] 即使以洛尔第一版文艺复兴拉丁语亚里士多德评论目录为基础，理查德·布卢姆也统计出了 1500 年至 1650 年间的 6653 篇评论。\[7] 这个数字的庞大应该被认为是显著的，特别是与洛尔的“中世纪”亚里士多德评论目录中列出的大约 750 篇评论相比。\[8]

这种兴趣增加的真正原因尚不清楚。然而，原因可能包括：

* 大学数量的增加（可能与负责向学生阐述亚里士多德作品的人数增加有关），
* 通过印刷术的出现，增强了对亚里士多德和_亚里士多德文集_现有学术研究的获取\[[9](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-9)]
* 通过印刷术的出现，增强了对评论的传播（从而更广泛地被看到）\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-10)]
* 哲学教育在大学中的角色发生了变化，因此需要新的评论
* 亚里士多德学术研究的进展和新趋势（包括对希腊亚里士多德评论的积极接受！），以及对它们的反应的需要，
* 来自亚里士多德传统之外的文本的影响，
* 对非哲学问题和现象的反应。

可以将文艺复兴时期的亚里士多德评论归为受到其中一个或多个因素影响的评论。总体而言，上述原因导致了文艺复兴时期亚里士多德评论的多样性\[[11](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-11)]。甚至可以说，正是这种令人愉悦的多样性吸引了当前的学者研究这一哲学文学的_类型_。然而，自文艺复兴以来，大多数这些评论尚未被任何人研究过\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-12)]。

有一些尝试将文艺复兴时期的亚里士多德评论者按照他们对前文艺复兴时期亚里士多德评论的使用或遵循程度进行分组（例如，“阿维罗主义者”，“亚历山大主义者”，“多玛主义者”学派/群体/传统）。然而，这种分类是否有助于更好地理解他们的文本和背景还是值得怀疑的。这是因为许多亚里士多德评论的作者，包括一些对早期评论者有特殊偏好的人，都是根据具体情况使用早期评论。

据我们所知，大多数这些评论是为了在大学环境中使用而撰写的（见下文）。因此，评论的文本选择和对某一段落的详细程度往往部分取决于其在课堂上的使用、大学辩论或与考试相关的重要性。

评论、教科书、百科全书和论文之间没有明确的界限。（菲利普·梅兰希顿关于伦理学的著作可能是一个很好的例子：“梅兰希顿论伦理学”起初是对《_Nicomachean Ethics_》的评论，而在 1550 年及以后的版本中，由冈特·弗兰克编辑和翻译，发展成了一本教科书，其中几乎没有留下评论体裁的痕迹和相似之处\[梅兰希顿，2008]。）即使在所讨论的作品在狭义上是一种评论时，该文本也可以是以前文献的一种“有理的书目”（例如，奥古斯丁·尼弗斯的一些文本），对亚里士多德文本的某种可能含义的良好指南（例如，切萨雷·克雷莫尼尼对《小自然》的评论），或者是为了影响当时的政治世界而写的文本（例如，安东尼奥·蒙特卡蒂尼对亚里士多德政治学第三卷的评论\[蒙特卡蒂尼，1597]），或者介于两者之间。

尽管大多数评论显然涉及从 13 世纪到今天受到关注的亚里士多德文集中的那些文本，但文艺复兴时期是一个评论和其他涉及亚里士多德作品的文本比例较高的时期，这些作品在今天的阅读中并不常见（例如，《问题集》、《小自然》）。

## 2. 文艺复兴时期的大学哲学

虽然对于哪些文艺复兴时期的“高等教育”机构应被视为“大学”这个问题似乎没有简单的答案；\[[13](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-13)] 但对于有许多大学存在以及其中许多大学是在文艺复兴时期建立的这个事实，没有任何疑问或争议。\[[14](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-14)] 几乎所有这些大学都教授了许多与_亚里士多德文集_的部分直接或间接相关的哲学内容。鉴于使用了这一_文集_并与某种“大学”背景和/或用途直接或间接相关的各种文本（评论、论文、教科书、辩论论文集等等）的广泛范围，以及本文所涉及的绝大多数文本都与某种此类背景和/或用途直接或间接相关的事实，也许“文艺复兴时期哲学大学文本”可能比其真实标题“文艺复兴时期的亚里士多德主义”更能描述本文所涉及的内容。

总的来说，_亚里士多德文集_所涵盖的领域只有一部分是任何一个大学课程的一部分。我们还没有对于何时何地教授了什么进行全面的调查，因此我们还无法给出完整的评估。\[[15](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-15)] 但是，容许一定的误差，我们可以说：

* _逻辑_在任何地方都有教授（在某些情况下，特别强调《先分析》的内容，在某些情况下特别强调《后分析》的内容，在某些情况下特别强调议题和论证，在后来的时期——也许从安东尼奥斯·鲁比乌斯\[[16](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-16)]开始——也强调范畴）。

_自然哲学_在大学中广泛教授：在那些哲学学生倾向于攻读医学学位的大学中（例如博洛尼亚和帕多瓦），教学更加深入；而在那些哲学学生接受神学培训的大学中（例如许多新教大学和宗教机构的高等教育机构），教学则相对较少。显然，教授的材料主要可以在《灵魂论》第二和第三篇以及《物理学》中找到，而在《天体论》和《气象学》中也可以找到，而在其余的《自然书》中则相对较少。

* _形而上学_有时是一个与常规学位考试无关的专业课程（例如帕多瓦），有时则非常重要（如某些新教案例），有时则介于两者之间（例如因戈尔施塔特）。
* 对_道德哲学_的重视程度差异很大，通常伦理学比政治学（更不用说经济学了）更加突出。\[17]

似乎很难（甚至是不可能）找到一个所有已知的文艺复兴“亚里士多德主义者”都同意的陈述。这可能部分是由于教师的专业化（梅兰希顿不同意所有知识都来自感官，克雷莫尼尼对道德哲学不感兴趣，因此不对美德发表言论，...）。

有一些明确陈述了在大学中以亚里士多德著作或由其衍生的作品为基础教授哲学的原因。奥古斯丁·尼弗斯（1538 年去世）可能是对这个问题给予最全面论述的人，他给出了以下原因（尼弗斯，1544 年，f. †††† 2vb）：亚里士多德逐一地在书中讨论哲学的各个部分；他从我们更熟悉的事物出发，逐渐引导我们了解我们不太熟悉的事物；他通过讨论他人的观点来了解事物；他以适当的广度和简洁性来处理一切；他的风格是哲学家的风格，而不是演说家的风格；他是一致的。

菲利普·梅兰希顿在他 1536 年的演讲《论哲学》中（梅兰希顿，1843 年）指出，你必须选择一种不是诡辩的哲学流派，并坚持正确的方法，而亚里士多德所教授的哲学就是这样一种哲学。\[18]（然后他继续拒绝斯多葛派、伊壁鸠鲁派和柏拉图派的替代方案...）。

请注意，尼弗斯（Niphus）和梅兰希顿（Melanchthon）都没有声称使用“亚里士多德文集”作为大学哲学教学基础的原因是亚里士多德陈述的任何一个命题的“真理”\[[19](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-19)]。梅兰希顿进一步要求除了亚里士多德之外，其他作者也应该用于某些领域，这也是尼弗斯所承认的\[[20](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-20)]。文艺复兴时期的大学哲学以亚里士多德作为其主要起点和主要基础，但（至少在许多情况下）亚里士多德（连同他的评论家）并不是文艺复兴时期大学哲学的唯一基础\[[21](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-21)]。

对巴都亚（Padua）教授的几位哲学家进行了调查的欧内斯特·勒南（Ernest Renan）重新点燃了对文艺复兴时期大学哲学的兴趣（Renan, 1866），而“巴都亚”文艺复兴时期大学哲学是研究最为深入的“文艺复兴亚里士多德主义”部分。但随着研究的进展和对更多大学和作者的了解，形象变得更加复杂，不再适合概括性的描述。这为每所大学的传统多样性以及每位教师所教授的哲学多样性增添了洞察力\[[22](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-22)]。这些教师最好被视为单个哲学家进行研究，而不仅仅是某个学派的追随者或成员\[[23](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-23)]。

## 3. 教科书和百科全书

教科书和百科全书并不一定是对立的_文体_，因为有时百科全书也被用作教科书。尽管（再次）基于亚里士多德（及其评论者），一些教科书通过将亚里士多德（及其评论者）的材料与其他作者的材料整合在一起，提供了更“非传统”的观点。\[[24](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-24)]其他教科书通过选择保留和舍弃的内容以及对保留内容的释义方式，提供了非传统的观点。\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-25)]

尽管这些教科书不是亚里士多德著作的适当“评论”，但在某些情况下，它们对亚里士多德的陈述提供了合理的解释，超越了许多评论。\[[26](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-26)]

施密特的《哲学教科书的兴起》（1988 年）仍然是文艺复兴时期哲学教科书的权威著作。

## 4. 论文等。

注释和教科书并不是文艺复兴时期用于解释、讨论、辩护、适应和转变亚里士多德学说（及其评论者）的唯一类型的文本。专门的论文涵盖了广泛的主题：关于灵魂的不朽性，关于先天热，关于感知能力，关于回归，关于蒸汽，关于修辞模仿，……这些论文通常以某个主题为中心，或多或少地独立于寻找亚里士多德对其的观点的目的，尽管作者通常会接受他认为是亚里士多德立场的立场。

许多印刷的论文集（用于博士论文或其他目的）也可以被视为专门的专著，尽管在我们拥有的形式中，它们大多数并没有提供导致所做假设的论证。

弗朗西斯科·帕特里齐（Francisco Patrizi）的《论争论》（Patrizi, 1581）虽然不是一本亲亚里士多德的著作，但它是关于亚里士多德和文艺复兴时期亚里士多德传统的最有学问的作品之一。它不容易被归入这里使用的任何部分。

## 5. 关于将文艺复兴哲学分为学派的历史的一些评论

将哲学家分为学派或团体的古老习惯似乎首先被弗朗西斯科·帕特里齐（Franciscus Patritius）应用于亚里士多德哲学家，他在他的《论争论》中。这是一种有用的方法，可以对处理大量文艺复兴时期的亚里士多德哲学家的文本进行排序。但在一篇不试图至少表面上提供有关单个哲学家及其作品的学术信息的文本中，这可能（正确地）被解释为不研究这些哲学家及其作品的借口。而文艺复兴时期“亚里士多德”文本的迷人之处更多地体现在它们（相当大的）多样性而不是它们（有限的）相似之处。

## Bibliography

### Reference

* Fletcher, J.M. & J. Deahl, 1984: “Bibliography” in J.K. Kittelson & P.J. Transue (eds.), _Rebirth, Reform and Resilience–Universities in Transition, 1300–1700_, Columbus: Ohio State University Press, 338–357.
* Lohr, C. H., 1967: “Medieval Aristotle Commentaries: Authors A–F”, _Traditio_, 23, 313–413.
* –––, 1968: “Medieval Aristotle Commentaries: Authors G–I”, _Traditio_, 24, 149–245.
* –––, 1970: “Medieval Aristotle Commentaries: Authors Jacobus-Johannes Juff”, _Traditio_, 26, 135–216.
* –––, 1971: “Medieval Aristotle Commentaries: Authors Johannes de Kanthi–Myngodus”, _Traditio_, 27, 251–351.
* –––, 1972: “Medieval Aristotle Commentaries: Authors Narcissus–Richardus”, _Traditio_, 28, 281–396.
* –––, 1973: “Medieval Aristotle Commentaries: Authors Robertus–Wilgelmus”, _Traditio_, 29, 93–197.
* –––, 1974a: “Medieval Aristotle Commentaries: Supplementary Authors “, _Traditio_, 30, 119–144.
* –––, 1974b: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors\[[30](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-30)] A–B”, _Studies in the Renaissance_, 21, 228–289.
* –––, 1975: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors C”, _Renaissance Quarterly_, 28, 689–741.
* –––, 1976: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors D–F”, _Renaissance Quarterly_, 29, 714–745.
* –––, 1977: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors G–K”, _Renaissance Quarterly_, 30, 681–741.
* –––, 1978: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors L–M”, _Renaissance Quarterly_, 31, 532–603.
* –––, 1979: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors N–Ph”, _Renaissance Quarterly_, 32, 529–580.
* –––, 1980: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors Pi–Sm”, _Renaissance Quarterly_, 33, 623–374.
* –––, 1982: “Renaissance Latin Aristotle Commentaries: Authors So–Z”, _Renaissance Quarterly_, 35, 164–256.
* –––, 1988: _Latin Aristotle Commentaries–II: Renaissance Authors_, Firenze: Leo S. Olschki.
* –––, 2005: _Latin Aristotle Commentaries–V: Bibliography of Secondary Literature_, Firenze: Sismel.
* Risse, W, 1998a: _Bibliographia philosophica vetus–Repertorium generale systematicum operum philosophicorum usque ad annum MDCCC typis impressorum_ (=Studien und Materialien zur Geschichte der Philosophie; 45), Hildesheim: Olms, 11 volumes:
  * 1998b, _Pars 1. Philosophia generalis_
  * 1998c, _Pars 2. Logica_
  * 1998d, _Pars 3. Metaphysica_
  * 1998e, _Pars 4. Ethica et Politica_
  * 1998f, _Pars 5. De anima_
  * 1998g, _Pars 6. Philosophia naturalis_
  * 1998h, _Pars 7. Doxoscopia_
  * 1998i, _Pars 8: Theses academicae. Tomus 1: Index disputationum; Aagardus–Maes_
  * 1998k, _Pars 8: Theses academicae. Tomus 2: Index disputationum; Maestlinus–Zyra, Opera anonyma_
  * 1998l, _Pars 8: Theses academicae. Tomus 3: Index respondentium_
  * 1998m, _Pars 9. Syllabus auctorum_.
* Ueberweg volumes on _17th century philosophy_, edited by J.-P. Schobinger & al.:
  * _Ueberweg 1.1: Allgemeine Themen, Iberische Halbinsel, Italien_ (=Die Philosophie des 17. Jahrhunderts; 1.1 \[Grundriss der Geschichte der Philosophie, begründet von Friedrich Ueberweg]), J.-P. Schobinger (ed.), Basel: Schwabe & Co. 1998.
  * _Ueberweg 1.2: Allgemeine Themen, Iberische Halbinsel, Italien_ (=Die Philosophie des 17. Jahrhunderts; 1.2 \[Grundriss der Geschichte der Philosophie, begründet von Friedrich Ueberweg]), J.-P. Schobinger (ed.), Basel: Schwabe & Co.1998.
  * _Ueberweg 2: Frankreich und Niederlande_ (= Die Philosophie des 17. Jahrhunderts; 2 \[Grundriss der Geschichte der Philosophie, begründet von Friedrich Ueberweg]), J.-P. Schobinger (ed.), Basel: Schwabe & Co.1993.
  * _Ueberweg 3.1; England_ (=Die Philosophie des 17. Jahrhunderts; 3.1 \[Grundriss der Geschichte der Philosophie, begründet von Friedrich Ueberweg]), J.-P. Schobinger (ed.), Basel: Schwabe & Co. 1988.
  * _Ueberweg 4.1:_ _Das Heilige Römische Reich Deutscher Nation, Nord- und Ostmitteleuropa_ (=Die Philosophie des 17. Jahrhunderts; 4.1 \[Grundriss der Geschichte der Philosophie, begründet von Friedrich Ueberweg]), H. Holzhey & W. Schmidt-Biggemann (eds.), Basel: Schwabe & Co. 2001.
* See also: the following entries in the section of this bibliography dedicated to secondary literature:
  * Brucker, 1766
  * De Ridder-Symoens, 1996
  * Grendler, 2002
  * Jílek, 1984
  * Kittelson, 1984a
  * Lines, 2002

### Primary Texts

* Erasmus, D., 1961: “Festina lente” (=Adagia, II, I, 1) in _Opera Omnia. – Tomus II_, D. Erasmus, Hildesheim: Olms (reprint of the ed. Leiden 1703), cols 397–415.
* Lefèvre d’Étaples, J., 1525a: _In libros logices paraphrasis_, Parisiis: Regnault.
* –––, 1525b: In quoscumque philosophiae naturalis libros paraphrasis, Parisiis: Regnault.
* Melanchthon, P., 1535: _Commentarii in primum, secundum, tertium et quintum ethicorum: In Aristotelis aliquot libros politicos commentaria_ , Argentinae: Apud Ioannem Albertum.
* –––, 1843: “De philosophia” in _Philippi Melanthonis Epistolae, Praefationes, Consilia, Iudicia, Schedae Aacademicae–Volumen XI, III. Declamationes Philippi Melanthonis usque ad an. 1552_ (=Corpus Reformatorum; 11), ed. C. G. Bretschneider, Halle: apud C. A. Schwetschke et filium, cols 278–284.
* –––, 2008: _Ethicae doctrinae elementa et enarratio libri quinti ethicorum_ (=Editionen zur frühen Neuzeit; 1), ed. et trans. (teutonica) G. Frank, Stuttgart-Bad Cannstatt: Frommann-Holzboog.
* Montecatini, A., 1597: Politicorum, hoc est civilium librorum tertius, Ferrariae: Baldinus.
* Niphus, A:, 1544: ” In libris de Anima Collectanea atque Commentaria Præfatio” in _Expositio Subtilissima collectanea commentariaque in libros Aristotelis de Anima nuper accuratissima dilligentia recognita_, A. Niphus, Venice: apud Iuntas, f. ††2ra-†††3rb.
* Patrizi, F., 1581: _Discussionum perpateticarum \[tomi IV]_, Basles: Ad Perneam Lecythum.
* Pererius, B., 1587: De Communibus omnium rerum naturalium Principiis & Affectionibus.
* Pomponazzi, P., 1567: De naturalium effectuum causis sive de incantationibus, Hildesheim: Georg Olms 1970 (Reprint from: Pomponazzi, Pietro: Opera, Basilea: Officina Henricpetrina 1567).
* Rubius, A., 1605a: _Logica Mexicana sive Commentarii in universam Aristotelis logicam …; Pars prior_, Cologne: Sumptibus Arnoldi Mylii Birckmanni.
* –––, 1605b: _Logica Mexicana sive Commentarii in universam Aristotelis logicam …; pars posterior_, Cologne: Sumptibus Arnoldi Mylii Birckmanni.
* –––, 1641: _Commentarii in universam Aristotelis dialecticam_, London: Typis Tho. Harper, Impensis Rich. Whitaker.
* Titelmans, F., 1578: _Compendium Philosophiae Naturalis–Seu De Consideratione rerum Naturalium, earumque ad suum Creatorem reductione, Libri XII_, Lyons: Apud Guliel. Rovillium.

### Secondary Literature

* Ashworth, E.J. & G.A.J. Rogers, C.M. Shepherd, E.J. Furlong, E.F. Flower, 1988: “Die Schulphilosophie” in [_Ueberweg 3.1_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue3.1), 1–34.
* Baldini, U., 1998a: “Die Schulphilosophie” in [_Ueberweg 1.2_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue1.2), 619–769.
* Blair, A., 2008: “Natural Philosophy” in _The Cambridge History of Science; Volume 3: Early Modern Science_, K. Park & L. Daston (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, 365–406.
* Blum, P. R., 1988: “Der Standardkursus der katholischen Schulphilosophie im 17. Jahrhundert” in _Aristotelismus und Renaissance–In memoriam Charles B. Schmitt_, E, Keßler, Ch. H. Lohr & W. Sparn (eds.), Wiesbaden: Otto Harassowitz, 127–148.
* Brockliss, L., 1996: “Curricula” in _Volume II–Universities in Early Modern Europe (1500–1800)_ (=W. Rüegg \[ed.]: A History of the University in Europe; 2), H. De Ridder-Symoens (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 563–620.
* Brockliss, L.W.B., 1993: “Der Philosophieunterricht in Frankreich” in [_Ueberweg 2_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue2), 3–32 & 71–75.
* Brucker, J., 1766: _Historia Critica Philosophiae A Tempore Resuscitatarum In Occidente Literarum Ad Nostra Tempora–Tomi IV. Pars I._, Leipzig: Impensis Haered. Weidemanni Et Reichii.
* Courtenay, W.J., 1984: “The role of English thought in the transformation of university education in the late middle ages” in J.K. Kittelson & P.J. Transue (eds.), _Rebirth, Reform and Resilience–Universities in Transition, 1300–1700_, Columbus: Ohio State University Press, 103–162.
* De Ridder-Symoens, H. (ed.), 1996: _Volume II–Universities in early modern Europe (1500–1800)_ (=W. Rüegg \[ed.]: A history of the university in Europe; 2), Cambridge: Cambridge University Press.
* Freedman, J. S., 1999a: _Philosophy and the Arts in Central Europe, 1500–1700–Teaching and Texts at Schools and Universities_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 1999b: “Introduction–The Study of Sixteenth and Seventeenth-Century Writings on Academic Philosophy: Some Methodological Considerations”, in _Philosophy and the Arts in Central Europe, 1500–1700–Teaching and Texts at Schools and Universities_, J. S. Freedman, Aldershot: Ashgate, I, 1–40.
* Frijhoff, W., 1996: “Patterns” in _Volume II–Universities in early modern Europe (1500–1800)_ (=W. Rüegg \[ed.]: A history of the university in Europe; 2), H. De Ridder-Symoens (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 43–110.
* Grendler, P. F., 2002: _The universities of the Italian renaissance_, Baltimore: Johns Hopkins University Press.
* –––, 2004: “The Universities of the Renaissance and Reformation”, _Renaissance Quarterly_, 57, 1–42.
* Hammerstein, N., 1984: “Early modern German Universities” in: _Historical Compendium of European Universities–Répertoire historique des universités européennes_, Jílek, L. (ed.), Genève: CRE, 24–15.
* Hasse, D.N., 2004: “The attraction of Averroism in the Renaissance: Vernia, Achillini, Prassico” in: _Philosophy, Science, and Exegesis in Greek, Arabic, and Latin commentaries_, P. Adamson, H. Balthussen, & M. Stone (eds.), London: Institute of Classical Studies, 131–147.
* Jílek, L. (ed.), 1984: _Historical Compendium of European Universities–Répertoire historique des universités européennes_, Genève: CRE.
* Keßler, E. & Ch. H. Lohr & W. Sparn (eds.), 1988: _Aristotelismus und Renaissance–In memoriam Charles B. Schmitt_, Wiesbaden: Otto Harassowitz.
* Keßler, E., 1990: “The transformation of Aristotelianism during the Renaissance” in _New pespectives on Renaissance thought–Essays in the history of science, education and philosophy; in memory of Charles B. Schmitt_, J. Henry & S. Hutton (eds.), London: Duckworth, 137–147.
* Kittelson, J.M. & P.J. Transue (eds.), 1984a: _Rebirth, Reform and Resilience–Universities in Transition, 1300–1700_, Columbus: Ohio State University Press.
* –––, 1984b: “Introduction. – The Durabilities of the Universities of Old Europe” in J.K. Kittelson & P.J. Transue (eds.), _Rebirth, Reform and Resilience–Universities in Transition, 1300–1700_, Columbus: Ohio State University Press, 1–18.
* Kuhn, H.C., 1996: _Venetischer Aristotelismus im Ende der aristotelischen Welt. Aspekte der Welt und des Denkens des Cesare Cremonini_, Frankfurt a.M.: Peter Lang.
* Lines, D. A., 2001: “Natural Philosophy in Renaissance Italy–The University of Bologna and the Beginnings of Specialization”, in _Science and Universities of Early Modern Europe–Teaching, Specialization, Professionalisation_ (=Early Science and Medicine; 6.4), D. A. Lines (ed.), Leiden: Brill, 267–323.
* –––, 2002: _Aristotle’s Ethics in the Italian Renaissance (ca. 1300–1650)–The Universities and the Problem of Moral Education_, Leiden: Brill.
* Müller, R.A., 1996: “Student Education, Student Life” in _Volume II–Universities in early modern Europe (1500–1800)_ (=W. Rüegg \[ed.]: A history of the university in Europe; 2), H. De Ridder-Symoens (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 326–354.
* Pedersen, O., 1996: “Tradition and innovation” in _Volume II–Universities in early modern Europe (1500–1800)_ (=W. Rüegg \[ed.]: A history of the university in Europe; 2), H. De Ridder-Symoens (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 451–488.
* Redmond, W., 2002: “Rubio: Filosofía della Lógica. Variantes de la L\&oactute;gica Mexicana”, _Relaciones_ 23.91, 17–36.
* Renan, E., 1866: _Averroès et l’Averroisme–Essai historique_, (troième édition, revue et augmentée), Paris: Michel Lévy Frères.
* Rivera de Ventosa, E., 1998a: “Die Vorherrschaft des Aristotelismus und der Antiaristotelismus” in [_Ueberweg 1.1_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue1.1), 338–343 & 492.
* –––, 1998b: “Die Schulphilosophie” in [_Ueberweg 1.1_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue1.1), 353–399 & 494–502.
* Roberts, J., Á.M. Rodríguez Cruz & J. Herbst, 1996: “Exporting models” in _Volume II–Universities in early modern Europe (1500–1800)_ (=W. Rüegg \[ed.]: A history of the university in Europe; 2), H. De Ridder-Symoens (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 256–282.
* Schmitt, C. B., 1983: _Aristotle and the Renaissance_, Cambridge (Mass.) & London: Harvard University Press.
* –––, (A. Gargano, trans.), 1985: _Problemi dell’aristotelismo rinascimentale_, Napoli: Bibliopolis.\[[31](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/notes.html#note-31)]
* –––, 1988: “The rise of the philosophical textbook” in _The Cambridge History of Renaissance Philosophy_, C. B. Schmitt, Q. Skinner, E. Keßler, & J. Kraye (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, 792–804.
* Sparn, W. & N. Hammerstein, P.R. Blum, V. Murdoch, W. Schmidt-Biggemann, W. Rother, 2001: “Die Schulphilosophie” in [_Ueberweg 4.1_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue4.1), 291–606.
* Vanpaemel, G. & P. Dibon, 1993: “Der Philosophieunterricht in den Niederlanden” in [_Ueberweg 2_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/#Ue2), 33–70 & 76–86.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotelianism-renaissance).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotelianism-renaissance/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotelianism-renaissance\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/aristotelianism-renaissance/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Dana F. Sutton: An Analytic Bibliography of On-Line Neo-Latin Texts](http://www.philological.bham.ac.uk/bibliography/): alphabetical listing of (in November 2009) more than 33000 digitised/digital Latin texts, many of which are “Aristotelian” texts in the sense used in this article.
* [Antecedents to the American University](https://web.archive.org/web/20170419162145/http://www.brynmawr.edu/cities/courses/98-377/abib/ball.html): a useful basic bibliography, mainly on mediaeval and earlier post-mediaeval university history. (from 1997)

## Related Entries

[Albert of Saxony](https://plato.stanford.edu/entries/albert-saxony/) | [Alexander of Aphrodisias](https://plato.stanford.edu/entries/alexander-aphrodisias/) | [Alyngton, Robert](https://plato.stanford.edu/entries/alyngton/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, commentators on](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-commentators/) | [Bacon, Francis](https://plato.stanford.edu/entries/francis-bacon/) | [Bessarion, Basil \[Cardinal\]](https://plato.stanford.edu/entries/bessarion/) | Biel, Gabriel | [Byzantine Philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/byzantine-philosophy/) | Case, John | Coimbra: University of | [doxography of ancient philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/doxography-ancient/) | Fonseca, Petrus | Galenism: in the Renaissance | [Galileo Galilei](https://plato.stanford.edu/entries/galileo/) | [Heytesbury, William](https://plato.stanford.edu/entries/heytesbury/) | humanism: in the Renaissance | Ignatius of Loyola | Latin Averroism | [Lefèvre d’Étaples, Jacques](https://plato.stanford.edu/entries/lefevre-etaples/) | [logic: informal](https://plato.stanford.edu/entries/logic-informal/) | [Marsilius of Inghen](https://plato.stanford.edu/entries/marsilius-inghen/) | [medieval philosophy: literary forms of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-literary/) | Melanchthon, Philip | [natural philosophy: in the Renaissance](https://plato.stanford.edu/entries/natphil-ren/) | Neoplatonism: in the Renaissance | [Patrizi, Francesco](https://plato.stanford.edu/entries/patrizi/) | [Paul of Venice](https://plato.stanford.edu/entries/paul-venice/) | [Pomponazzi, Pietro](https://plato.stanford.edu/entries/pomponazzi/) | [Zabarella, Giacomo](https://plato.stanford.edu/entries/zabarella/)

### Acknowledgments

Special thanks for the sources that helped to write Section 2 go to Marc Nelissen and Natalia Tikhonov who answered a March 2004 query from me on the “studium” eMail-distribution list.

[Copyright © 2018](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
\[Heinrich Kuhn
